\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cheatsheet}

%opening
\title{Python3 Datentypen Spickzettel}
% \titlehead{fooo}
\subtitle{Sequenzen: Listen, Tupel und Range}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Definition}
\label{sec.dict.definition}
Eine Sequenz ist ein \emph{Iterable} und enthält null oder
mehrere Objekte. Ein \emph{Iterable} unterstützt den
elementweisen und effizienten Zugriff über Ganzzahl-Indizes.

Es gibt drei grundlegende Sequenztypen:

\begin{itemize}
\item \pyth{list} sind veränderliche Sequenzen (\gquote{Arrays}).
\item \pyth{tuple} sind unveränderliche Sequenzen (\gquote{Arrays}).
\item \pyth{range} sind unveränderliche Sequenzen von Zahlen,
üblicherweise in Schleifen verwendet.
\end{itemize}

Zusätzlich gibt es Sequenztypen (hier nicht erklärt) die
speziell für binäre Daten und Zeichenketten gedacht sind:

\begin{itemize}
\item \pyth{str} (Zeichenketten) sind unveränderliche Sequenzen
von Unicode-Codepunkte.
\item \pyth{bytearray} sind veränderliche Sequenzen von
Ganzzahlen im Bereich von 0 $<=$ x $<$ 256.
\item \pyth{bytes} wie \pyth{bytearray}, nur sind \pyth{bytes}
unveränderliche Sequenzen.
\item \pyth{memoryview} ist ein Sequenztyp, das es erlaubt,
auf die internen Daten eines Objekts zuzugreifen welches
das Buffer Protocol unterstützt ohne dass Daten kopiert werden.
\end{itemize}


\section{Erzeugung von Listen}
Listen können auf folgende Arten erzeugt werden:

\begin{itemize}
\item als leere Liste über ein leeres eckiges Klammerpaar:
    \pyth{[]}
\item als eckiges Klammerpaar und mit Komma um einzelne
    Einträge voneinander abzugrenzen:
    \pyth{[1, 2, 3]}
\item als List-Comprehension: \pyth{[x for x in iterable]}
\item mit dem \pyth{list}-Konstruktor: \pyth{list()} oder
    \pyth{list(iterable)}
\end{itemize}


\section{Erzeugung von Tupeln}
Tuple können auf folgende Arten erzeugt werden:

\begin{itemize}
\item als leeres Tuple mit einem runden Klammerpaar:
    \pyth{()}
\item als Tuple mit einem Eintrag, indem der Eintrag ein
    abschließendes Komma enthält: \pyth{(1,)}
\item als Tuple mit mehreren Einträgen durch Kommas
    separierte Einträge:
    \pyth{(1, 2, 3)} oder \pyth{1, 2, 3}
\item mit dem \pyth{tuple}-Konstruktor: \pyth{tuple()} oder
    \pyth{tuple(iterable)}
\end{itemize}


\section{Erzeugung von \pyth{range}-Objekten}
Syntax: \pyth{range(start, stop [, step])}

Ein \pyth{range}-Objekt ist eine Sequenz
von Ganzzahlen. Angefangen von \pyth{start} (einschließlich)
bis \pyth{stop} (ausschließlich) mit dem Abstand \pyth{step}.
Wird \pyth{start} ausgelassen, wird von 0 aus gezählt:

\begin{python}
>>> list(range(6))
[0, 1, 2, 3, 4, 5]
>>> list(range(1, 6))
[1, 2, 3, 4, 5]
>>> list(range(1, 6, 2))
[1, 3, 5]
>>> list(range(1, -6, -2))
[1, -1, -3, -5]
\end{python}

\section{Gemeinsame Operationen}

\begin{itemize}
\item \pyth{x in seq}: ist Element x in Sequenz seq enthalten?
\item \pyth{x not in seq}: ist Element x in Sequenz seq \emph{nicht} enthalten?
\item \pyth{seq + t}: Zusammenfügen der Sequenzen seq und t
\item \pyth{seq * n} oder \pyth{n * seq}: n-mal Kopien der Sequenz seq erzeugen
\item \pyth{seq[i]}: i-tes Element der Sequenz seq (Indizierung); die Zählweise beginnt bei Null, negative Indizes sind
erlaubt und zählen vom Ende. Ist der Index größer als die
Länge der Sequenz wird \pyth{IndexError} ausgelöst.
\item \pyth{seq[i:j]}: Ausschnitt aus Sequenz seq erzeugen, angefangen vom i-tem bis j-tem Element
(nicht einschließlich)
\item \pyth{seq[i:j:k]}: Ausschnitt aus Sequenz seq erzeugen wie bei \pyth{seq[i:j]}, jedoch mit Schrittweite k
\item \pyth{len(seq)}: Länge der Sequenz seq, d.~h. Anzahl der Elemente innerhalb von seq
\item \pyth{min(seq)}: kleinstes Element der Sequenz seq
\item \pyth{max(seq)}: größtes Element der Sequenz seq
\end{itemize}


\section{Durchlaufen von Sequenzen}
Jede Sequenz lässt sich elementweise durchlaufen (\gquote{Iteration}).
Die allgemeine Syntax lautet:

\begin{python}
>>> for element in sequence:
...    # Tue etwas mit element
\end{python}

Wird zusätzlich die Position des Elements benötigt, kann die Builtin-Funktion
\pyth{enumerate(iterable[, start])} verwendet werden:

\begin{python}
>>> for index, element in enumerate(sequence):
...    # Tue etwas mit index und element
\end{python}


\section{Ausschnitte (\pyth{slice})}
Syntax: \pyth{slice(stop)} oder \pyth{slice(start, stop[, step])}

Ein \pyth{slice}-Objekt ist ein Ausschnitt aus einer Sequenz.
Es kann in einer Variablen gespeichert werden und bei der
Subscript-Notation übergeben werden:

\begin{python}
>>> s1 = slice(3)
>>> s1
slice(None, 3, None)
>>> s2 = slice(2, 10, 2)
>>> l = list(range(10))
>>> l[s1]
[0, 1, 2]
>>> l[s2]
[2, 4, 6, 8]
\end{python}

\section{Listenoperationen}

\subsection{Zugreifen auf Elemente einer Liste}
Jedes Element einer Liste ist über einen Index zugreifbar.
Das erste Element erhält den Index Null:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist[0]
'one'
>>> mylist[2]
'three'
\end{python}

Negative Zahlen zählen von hinten:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist[-1]
'three'
>>> mylist[-2]
'two'
\end{python}

\subsection{Einfügen von Elementen}

\subsubsection{Anhängen ans Ende}
Syntax: \pyth{listvar.append(object)}

% Das Element wird an das Ende der Liste angehängt:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist.append('four')
# Resultat: ['one', 'two', 'three', 'four']
\end{python}

\subsubsection{Einfügen an eine bestimmte Position}
Syntax: \pyth{listvar.insert(index, object)}

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist.insert(1, 'four')
# Resultat: ['one', 'four', 'two', 'three']
\end{python}

\subsubsection{Erweitern über eine andere Liste}
Syntax: \pyth{listvar.extend(iterable)}

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> list2 = ['four']
>>> mylist.extend(list2)
# Resultat: ['one', 'two', 'three', 'four']
\end{python}


\subsection{Ändern eines bestimmten Elements}
Syntax: \pyth{listvar[index] = object}

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist[1] = 'five'
>>> mylist
['one', 'five', 'three']
\end{python}


\subsection{Umkehren einer Liste}
Über die Methode \pyth{.reverse()} wird eine Liste \iqq{in-place} verändert:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist.reverse()  # <- kein Rueckgabewert!
\end{python}

Im Gegensatz dazu gibt die Builtin-Funktion \pyth{reversed()} einen Iterator
zurück:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> list(reversed(mylist))
['three', 'two', 'one']
\end{python}

\subsection{Löschen von Elementen}

\subsubsection{Über den Elementindex}
Syntax: \pyth{listvar.pop([index])}
% Löschen eines Elements über den Elementindex (\pyth{.pop()}-Methode):

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist.pop(2)
'three'
>>> mylist
['one', 'two']
\end{python}

Ohne den Index wird das letzte Element gelöscht:

\begin{python}
>>> mylist.pop()
'two'
>>> mylist
['one']
\end{python}

\subsubsection{Über den Elementwert}
Syntax: \pyth{listvar.remove(value)}
% Löschen eines Elements über den Elementwert (\pyth{.remove()}-Methode):

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> mylist.remove('two') # kein Rueckgabewert!
>>> mylist
['one', 'three']
\end{python}

\subsubsection{Über die Position mit \pyth{del()}}
Syntax: \pyth{del listvar[index]}

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three']
>>> del mylist[2] # kein Rueckgabewert!
>>> mylist
['one', 'two']
\end{python}

Die Funktion \pyth{del()} kann auch über Slices mehrere Elemente
gleichzeitig löschen:

\begin{python}
>>> mylist = ['one', 'two', 'three', 'four',
...           'five']
>>> del mylist[1:3]
>>> mylist
['one', 'four', 'five']
\end{python}


\subsection{Vergleichen von Listen}

\begin{python}
>>> l1 = ['one', 'two', 'three']
>>> l2 = ['one', 'two', 'three']
>>> l3 = ['five', 'two', 'three']
>>> l1 == l2
True
>>> l1 == l3
False
\end{python}

\subsection{Sortieren}
Von den drei Basistypen \pyth{list}, \pyth{tuple} und
\pyth{range} kann nur \pyth{list} sortiert werden.

\subsubsection{In-Place Sortierung}
Über die Methode \pyth{list.sort} wird die Liste an Ort
und Stelle sortiert:

\begin{python}
>>> l = [-10, 100, 5, -2, 4]
>>> l.sort() # <- kein Rueckgabewert!
>>> l
[-10, -2, 4, 5, 100]
\end{python}

\subsubsection{Sortierung über \pyth{sorted}}
Über die Builtin-Funktion \pyth{sorted} wird das übergebende
Iterable nicht verändert, aber eine sortierte zurückgegeben:

\begin{python}
>>> l = [-10, 100, 5, -2, 4]
>>> sorted(l)
[-10, -2, 4, 5, 100]
\end{python}

Über das Argument \pyth{reverse=True} kann die Liste auch
umgekehrt sortiert ausgegeben werden:

\begin{python}
>>> sorted(l, reverse=True)
[100, 5, 4, -2, -10]
\end{python}

Für eine eigene Sortierfunktion muss das Schlüsselwort
\pyth{key} an \pyth{sorted} übergeben werden:

\begin{python}
>>> fruits = ['Oranges', 'Apples', 'Kiwis']
>>> sorted(fruits, key=str.lower)
['Apples', 'Kiwis', 'Oranges']
\end{python}

Für verschachtelte List-Strukturen bietet sich das
\pyth{operator}-Modul an. Im folgenden Beispiel
gibt \pyth{itemgetter} das Element zurück an der
jeweiligen übergebenen Indexposition:

\begin{python}
>>> from operator import itemgetter
>>> students = [
        # Name (=0), age (=1), grade (=2)
...     ('Dave',     21,       'B'),
...     ('Tux',      23,       'A'),
...    ]
>>> # Sort by age:
>>> sorted(students, key=itemgetter(1))
[('Dave', 21, 'B'),('Tux', 23, 'A')]
>>> # Sort by grade:
>>> sorted(students, key=itemgetter(2))
[('Tux', 23, 'A'), ('Dave', 21, 'B')]
\end{python}


\end{multicols}
\end{document}
